# Конфигурирование и начальная загрузка в Spring

## Влияние Spring на переносимость приложений
## Управление жизненным циклом компонентов Spring Beans
Непосредственное отношение к компонентам имеют два события, после инициализации (наступает в тот момент, когда завершается
установка всех значений свойств) и перед уничтожением (наступает перед тем, как Spring приступит к уничтожению экземпляра
компонента Spring Bean)
Механизм получения уведомлений основан на интерфейсе (InitializingBean), методах (пометка в конфигурации), 
аннотациях @PostConstruct @PreDestroy

## Создание компоненто Spring Bean
### Выполнение метода при создании компонента Spring Bean
init-method="название метода"
можно определить на весь контейнер метод, тогда нужно будет чтобы все бины реализовывали метод с таким именем
метод инициализации не может принимать ничего на вход

### Реализация интерфейса InitializingBean
имплементируем интерфейс InitializingBean реализуем метод afterPropertiesSet()

### Применение аннотации @PostConstruct по спецификации JSR-250
помечаем метод аннотацикй @PostConstruct
при использовании аннотации или метода - можно определить методы приватными, Spring все равно их вызовит

## Объявление метода инициализации с помощью аннотации @Bean
еще один способ объявить метод инициализации это указать в аннотации @Bean атрибут initMethod вместе с именем данного метода

### Описание порядка разришения зависимостей
все способы можно использовать для одного компонента, сначала всегда вызовется метод помеченный @PostConstruct, потом
метод интерфейса, потом метод объявленный в конфигурации

## Уничтожение компонентов Spring Beans
можно сообщить фабрике бинов (контейнеру) уничтожить все одиночные бины

### Выполнение метода при уничтожении компонента Spring Bean
достаточно указать имя метода в атрибуте destroy-method

### Реализация интерфейса DisposableBean
имплементин интерфейс, реализуем метод destroy()

### Применение аннотации @PreDestroy по спецификации JSR-250
помечаем метод аннотацикй @PreDestroy
при использовании аннотации или метода - можно определить методы приватными, Spring все равно их вызовит

## Объявление метода уничтожения с помощью аннотации @Bean
еще один способ объявить метод уничтожения это указать в аннотации @Bean атрибут в destroyMethod вместе с именем данного метода

## Описание порядка разрешения зависимостей
### Применение перехватчика завершения
В языке Java допускается создание перехватчика заверщения - потока, который исполняется непосредственно перед завершением
приложения
Задействовать этот механизм можно путем вызова методы registerShutdownHook() из класса, который реализует интерфейс
AbstractApplicationContext, метод автоматически предписывает каркасу Spring зарегистрировать перехватчик завершения базовой
исполняющей среды виртуальной машины JVM

## Информирование компонентов Spring Beans об их контексте
### Применение интерфейса BeanNameAware
В интерфейсе BeanNameAware реализуется один метод setBeanName(), который вызывается после конструирования бина, но до
всех вызовов методом после инициализации (обратные вызовы)
### Приминение интерфейса ApplicationContextAware
через интерфейс ApplicationContextAware компонент Spring Beans могут получить ссылку на экземпляр контекста типа 
ApplicationContext, в котором они сконфигурированы 
 
## Применение фабрик компонентов Spring Beans
Фабрики применяются для создания тех компонентов Spring Bean, которые нельзя создать с помощью операции new
интерфейс FactoryBean и реализующий его компонент Spring Bean выполняет функции фабрик для других компонентов Spring Bean
для удовлетворения запроса на внедрение или поиск зависимости, вместо возврата экземпляра компонента, реализующего интерфейс
FactoryBean, вызывается метод FB.getObject() и возвращает результат этого вызова
### Класс MessageDigestFactoryBean как пример фабрики компонентов Spring Beans
класс реализует интерфейс FactoryBean, определяет метод getObject, в котором и возвращается сконфигурированный Spring Bean
далее сама фабрика становится FactoryBean и применяется для производства других компонентов (при работе через XML вывоз будет
сделан сам)
При конфигурировании через Java прийдется делать это вручную
 
## Непосредственный доступ к фабрике компонентов Spring Beans
Доступ к фабрике компонентов Spring Beans осуществляется через вызов метода getBeans(), где указывается имя фабрики (id)
со знаком амперсанда в начале

## Применение атрибутов factory-bean и factory-method
допустим есть класс, который предоставляет объекты определенного типа, у нас нет возможности его расширить до FactoryBean,
но нам необходимо использовать их в наших бинах, тогда мы можем воспользоваться атрибутами factory-bean / factory-method

## Редакторы свойств компонентов Spring Beans
### Применение встроенных редакторов строк
встроенные в Spring редакторы свойств служат для преобразования строковых представлений различных свойств в нужные типы
### Создание специального редактора свойств
можно реализовать свой редактор, реализовав класс, который расширяет интерфейс PropertyEditorSupport, далее
этот класс следует включить в spring bean customeditorconfiguration в проперти customEditors

## Еще о конфигурировании в контексте типа ApplicationContext
### Интернационализация средствами интерфейса MessageSource
через интерфейс MessageSource приложение может получать доступ к строковым ресурсам типа String, называемых сообщениями
и хранящимся на разных языках
для каждого языка предоставляется список сообщений с ключами соответствия сообщений на других языках
#### Применение интерфейса MessageSource для интернационализации
реализации MessageSource:
1. ResourceBundleMessageSource - загружает сообщения с помощью класса ResourceBundle на языке java
2. ReloadableResourceBundleMessageSource - такая же как выше, поддерживает перезагрузку базовых исходных файлов
3. StaticMessageSource
чтобы поспользоваться поддержкой интерфейса MessageSource, в конфигурации должен быть определен такой компонент с именем 
messageSource 
#### Применение метода getMessage()
передаем айди сообщения, массив объектов для вставки в сообщения ("blabla {0}"), и Locale
#### Зачем пользоваться интерфейсом ApplicationContext в качестве интерфейса MessageSource

### События в приложении
#### Применение событий в приложении
события представлены производным классом от ApplicationEvent
любой Spring Bean может принимать события, реализовав интерфейс ApplicationListener<T>, при этом он автоматически 
регистрируется в контексте приложения ApplicationContext в качестве приемника
события подликуются через ApplicationEventPublisher.publishEvent() (ну то есть через ApplicationContext, в который завернут этот паблишер)
Для побликация требуется получить экземпляр класса соотвестующего события и передать его методы publishEvent()
#### Соображения по поводу применения событий
как правило события применяются для реализации такой логики реагирования, которая действует быстро и не является частью
главной логкики приложения
 
## Доступ к ресурсам

## Конфигурирование с помощью классов Java
### Конфигурирование контекста типа ApplicationContext на Java
заменяем файл конфигурации, классом Java с аннотацией @Configuration (которая извещает, что данный файл конфигурации
построен на основе классов Java)
аннотация @Bean равнозначна декстриптору разметки <bean>, а имя метода атрибуту id
аннотация @ComponentScan определяет пакеты, в которых каркас Spring должен просмотреть аннотации к определениям компонентов
Spring Bean
В приложении можно также применять несколько конфигурационных классов, для развязки конфигурации и организации компонентов
Spring Bean по назначению, через аннотацию @Import происходит объединение
### Смешанное конфигурирование в Spring
можно применять смешанные конфигурации, то есть можно через аннотациб @ImportResource испортировать xml в конфигурационный класс
или сделать наоборот и затащить в XML конфигурационный класс
### Выбор между конфигурированием на Java и в формате XML
решив в команде применять определенный стиль, через XML или через java просто придерживайтесь его

## Профили
профиль вынуждает Spring конфигурировать только тот экземпляр контекста типа ApplicationContext, который был определен,
когда указанный профиль стал активным
### Пример применения профилей в Spring
в XML мы используем атрибут profile="name", который извещает, что экземпляры компонентов Spring Beans следует получать
лишь в том случае, если активен указанный профиль, при конфигурировании через java используем @Profile
профиль передается при старте приложения через -Dspring.profiles.active="name"
либо его можно установить программно

## Абстракция через интерфейсы Environment и PropertySource
Spring содейтсвует разработчикам в доступе к разнообразной конфигурационной информации, связанной с платформой запуска
приложений на выполнение. При такой абстракции все свойства системы, переменные окружения и свойства приложения обслуживаются
интерфейсом Environment, который наполняется в Spring при начальной загрузке интерфейса ApplicationContext
Доступ ко всем свойствам системы, переменным окружения и свойствам приложения может быть осуществлен через интерфейс
Environment
в реальных приложениях необходимость непосредственного взаимодейтсвия с интерфейсом Environment возникает редко. Чаще
всего используется заполнитель свойства в форме ${}, а его разрешенное значение внедряется в компоненты SpringBean

## Конфигурирование с помощью аннотаций JSR-300
## Конфигурирование средствами Groovy

## Модуль Spring Boot
Spring Boot предназначен для того, чтобы упростить приобретение начального опыта построения приложений с помощью каркаса
Spring

